[AMD 都玩擠牙膏?] 傳第四代及第五代的 Ryzen 4000 系列仍會採用 7nm、Zen 3 架構！

上週，在網上忽然傳出 AMD 因為進展異常順利，基於 Zen 3 架構的第四代 Ryzen 4000 系列將會由原本計劃的 7nm 製程跳到 5nm 製程，相信不少 AMD 粉絲都大感興奮，因為新的 Ryzen 處理器能夠採用更先進的製程，對用家來說絕對有益當然是「拍爛手掌」支持，然而這個傳言都未獲得證實，有 Twitter 用戶就爆出另一個有點不同的版本，第四代及第五代的 Ryzen 4000 系列仍會採用 7nm、Zen 3 架構，難道 AMD 又想學玩擠牙膏！？

下一代，亦即是代號「Vermeer」的第 4 代 Ryzen 系列處理器基本已經確定了將會採用 Zen 3 架構，後續的第 5 代 Ryzen 系列呢？日前來自 Twitter 用戶@MebiuW 的爆料就曝光了一張疑似 AMD 路線圖的照片 ( 目前已刪除了 )，上面出現了一個之前未曾見過的代號「Warhol」，上面提到「Warhol」將使用 Zen 3 架構、7nm 製程並支援 PCIe4.0，但就沒有提到那一代，不過在「Warhol」後面就出現了「Ra」，應該就是之前已曝光過升級 5nm 製程的「Raphael」。

MebiuW 之後再補上一些註解，提到代號「Matisse」的第 3 代 Ryzen 系列處理器將採用 Zen 2 架構、7nm 製程，緊接「Matisse」就是代號「Vermeer」的第 4 代 Ryzen 系列處理器，將採用 Zen 3 架構、7nm 製程，而今次出現「Warhol」的代號就排在「Vermeer」之後，依次序排列的話就應該是第 5 代 Ryzen 系列處理器，將採用 Zen 3 架構、7nm 製程，最後的就是「Raphael」第 6 代 Ryzen 系列處理器，將採用 Zen 4 架構、5nm 製程。

MebiuW 更進一步講到由於台積電 5nm 及 7nm 的設計規則並不相通，若果要將 Zen 3 由原本計劃的 7nm 製程跳到 5nm 製程的話，基本上就要大改之前的設計，這樣成本將會增加不合符常理，MebiuW 最後亦提到 Zen 3 的 ES 樣本採用的將會是 N7P 製程，將之前 Zen 3 架構跳到 5nm 製程的傳言推翻，看來 AMD 第 4 代 Ryzen 系列處理器採用增強版 7nm 製程的可能性會更高，而且更為合理。

至於代號「Warhol」疑似的第 5 代 Ryzen 系列處理器忽然出現，原因暫時亦未有答案，外界就猜測 Zen 3 架構仍有，因此 AMD 希望可以再挖掘更多潛能，當然亦有人認為 AMD 看到對手 Intel 要追上來仍需要一段時間，對 AMD 來說未有太大的威脅，所以就學會了「擠牙膏」放慢腳步了。當然，目前以上消息只是網上傳言，具體還有待 AMD 官方公佈為準。

爽！！
3代ryzen用家表示唔需要換4/5代ryzen了

可以洗少d錢了

人類既科技比intel拖慢咗

如果真，AMD咁做係大錯特錯⋯⋯佢係應該趁intel病就攞9成巿佔，令到d客返唔到轉頭

老鳳睇落似係技術問題唔係政策問題

連登仔教amd做生意

Zen3一早就講左係7nm，唔明有咩好失望